\section{Постановка задачи}
Даны пять распределений:
\begin{itemize}
\item Нормальное распределение: $N(x, 0, 1)$
\item Распределение Коши: $C(x, 0, 1)$
\item Распределение Лапласа: $L(x, 0, \frac{1}{\sqrt{2}})$
\item Распределение Пуассона: $P(k, 10)$
\item Равномерное распределение: $U(x, -\sqrt{3}, \sqrt{3})$
\end{itemize}

Для каждого распределения требуется сгенерировать выборки из 20, 60 и 100 элементов.

Построить на них эмпирические функции распределения и ядерные оценки плотности распределения:
\begin{itemize}
	\item Для непрерывных распределений -- на отрезке $[-4; 4]$
	\item Для распределения Пуассона -- на отрезке $[6; 14]$
\end{itemize} .

Для каждого распределения требуется:
\begin{itemize}
	\item Определить долю выбросов, сгенерировав выборку, соответствующую распределению, 1000 раз и вычислив среднюю долю выбросов
	\item Сравнить с результатами, полученными теоретически
\end{itemize}

\section{Теория}

\subsection{Эмперическая функция распределения}
\subsubsection{Статистический ряд}	Статистический ряд -- это упорядоченная по возрастанию последовательность \textit{различных} элементов выборки $\{z_i\}_{i = \overline{1,k}}$ с  указанием частот $\{n_i\}_{i = \overline{1,k}}$, с которыми элементы с соответствующим индексом встречаются в исходной выборке.
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	$z$ & $z_1$ & $z_2$ & $\ldots$ & $z_k$ \\
	\hline
	$n$ & $n_1$ & $n_2$ & $\ldots$ & $n_k$ \\
	\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Определение}
Эмпирической функцией распределения называется функция, которая заданному вещественному числу $x$ сопоставляет относительную частоту события $X \leq x$, полученную по данной выборке:

\begin{equation}\label{edf}
F^*(x)=P^*(X \leq x)
\end{equation}

\subsubsection{Вычисление}
Для того чтобы посчитать эмпирическую функцию вероятности в заданной точке, можно построить статистический рад и просуммировать частоты, с которыми встречаются все элементы, меньшие, чем $x$  -- таким образом мы получим количество возможных событий $X \leq x $. Для вычисления относительной частоты остаётся разделить полученное значение на общее количество событий.

\begin{equation}\label{edf}
F^*(x)=P^*(X \leq x) = \displaystyle \frac{1}{n}\sum_{z_i < x}{n_i}
\end{equation}

где $n$ -- число событий

\subsection{Оценки плотности вероятности}
\subsubsection{Определение}

Оценкой плотности вероятности называется функция $\hat{f}(x)$, построенная по выборке и приближённо равная плотности вероятности:

\begin{equation}
\hat{f}(x) \approx f(x)
\end{equation}

\subsubsection{Ядерные оценки}

Будем оценивать плотность вероятности следующим образом:

\begin{equation}
\hat{f_n}(x) = \displaystyle \frac{1}{nh_n}\sum_{i=1}^{n}{K\left(\frac{x - x_i}{h_n}\right)}
\end{equation}

Здесь $K(u)$ -- ядро: функция, обладающая свойствами:
\begin{enumerate}
	\item \begin{equation}K \in L^1 \end{equation}
	\item \begin{equation}K(u) \geq 0 \end{equation}   
	\item \begin{equation}|K\|_{L^1}=1\end{equation} \label{kde_norm}
\end{enumerate}

Эти требования также будут выполнены и для описанной суммы: 1 -- поскольку $L^1$ -- линейное пространство, 2 -- очевидно, 3 -- по свойствам нормы. Таким образом, $\hat{f}$ удовлетворяет определению плотности вероятности.

Число $h_n$ называется шириной полосы пропускания.
Последовательность $\{h_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ должна удовлетворять следующим условиям:
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{equation}
	h_n \underset{n \rightarrow \infty}{\longrightarrow} 0
	\end{equation}
\item 
	\begin{equation}
	\frac{h_n}{n^{-1}} \underset{n \rightarrow \infty}{\longrightarrow} \infty
	\end{equation}
\end{enumerate}

При выполнении всех условий данные оценки называются ядерными.

Ядерная оценка является состоятельной в том смысле, что сходится по распределению к плотности вероятности случайной величины ([2, стр. 38, ф-ла 4]).

В качестве ядра будем использовать нормальное ядро:
\begin{equation}
K(u)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{u^2}{2}}
\end{equation}

Для вычисления ширины полосы пропускания будем использовать эмпирическое правило Сильвермана:
\begin{equation}
h_n=1.06\hat{\sigma}n^{-1/5},
\end{equation}
где $\hat{\sigma}$ -- выборочное стандартное отклонение.
	
\section{Реализация}
Данная работа реализована на языке программирования Python с использованием IDE PyCharm и библиотек NumPy, MatPlotLib в ОС Ubuntu 19.04.

Отчёт подготовлен с помощью компилятора pdflatex и среды разработки TeXStudio.

\section{Результаты}
\subsection{Эмпирическая функция распределения}


\subsection{Ядерные оценки плотности распределения}


\section{Обсуждение}

Боксплоты Тьюки действительно позволяют более наглядно и с меньшими усилиями оценивать важные характеристики распределений. Так, исходя из полученных рисунков, наглядно видно то, что мы довольно трудоёмко анализировали в предыдущих частях: чем больше количество элементов в сгенерированной выборке, тем сильнее медиана и интерквартальный размах приближаются к теоретическим значениям. Также хорошо видно, что нормальное распределение является в высшей степени симметричным, даже на выборке в 20 значений. Мы видим, что распределение Коши имеет много выбросов, находящихся на значительном удалении (расстояние от медианы до выброса в десятки раз выше интерквартального размаха) от медианы -- в этом смысле данное распределение предпочительно использовать при генерации случайных чисел.

Стоит также отметить, что у всех распределений медиана смещена относительно середины межквартильного интервала. 

Вспомним предыдущие результаты: ранее было получено, что медиана среди прочих характеристик максимально приближена к выборочному среднему, которое в свою очередь сходится почти наверное к матожиданию (при его наличии) [2]. То есть медиана является очень состоятельной оценкой теоретического среднего. Этот факт позволяет нам лишний раз убедиться, что полусумма квартилей не является достаточно качественной оценкой среднего.

Что касается теоретической и экспериментальной доли выбросов: здесь мы видим, что экспериментальная доля выбросов оказывается тем точнее приближена к теоретической вероятности выбросов, чем больше элементов в выборке. В таблице снова видно, что доля выбросов в распределении Коши значительно превосходит долю выбросов в других распределениях.

\section{Литература}
[1] Максимов Ю. Д. Математическая статистика //СПб.: СПбГПУ. – 2004.

[2]
\href{http://quantile.ru/07/07-SA.pdf}{Анатольев Станислав (2009) "Непараметрическая регрессия", Квантиль, №7, стр. 37-52} \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D1%8B%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%B5}{Википедия: выборочное среднее}

\section{Приложения}

\begin{enumerate}
	\item Репозиторий с кодом программы и кодом отчёта: \href{https://github.com/kystyn/stats}{https://github.com/kystyn/stats}
\end{enumerate}


